<speak>
    <prosody rate="90%">
        TAREA 1
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="90%">
        GOBIERNO, LEGISLACIÓN Y PARTICIPACIÓN CIUDADANA
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="90%">
        PODERES DEL ESTADO, GOBIERNO E INSTITUCIONES
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="90%">
        La Constitución española fue aprobada en referéndum por los españoles el 6 de diciembre de
        1978.
        La Constitución es la «ley de leyes» o ley fundamental de España, a partir de la cual se establece
        el ordenamiento de todo el sistema jurídico español.
        <break time="1s"/>

        Los principios en los que se basa la Constitución española son:
        • El respeto a los derechos humanos y las leyes.
        • La protección de las diferencias de los pueblos de España.
        • El desarrollo de un sistema social y económico para una vida digna.
        • La colaboración y cooperación entre todos los pueblos de la Tierra.

        El Reino de España es un Estado social y democrático de Derecho con la forma política de
        monarquía parlamentaria. Tiene como valores superiores la libertad, la justicia, la igualdad y
        el pluralismo político. La soberanía nacional reside en el pueblo español, del que proceden los
        poderes del Estado.

        España es una patria común e indivisible, y la Constitución reconoce y garantiza el derecho a la
        autonomía de las nacionalidades y regiones que la componen, y la solidaridad entre todas ellas.

        El Tribunal Constitucional interpreta la Constitución española. Es independiente de los
        poderes del Estado.

        La bandera de España tiene tres franjas (roja, amarilla y roja).
        Cada comunidad autónoma tiene su propia bandera y debe
        utilizarla junto a la española en sus edificios públicos y en
        sus actos oficiales.

        En la Constitución se indica que el castellano es la lengua oficial de España.
        Todos los españoles tienen el derecho de usarla y el deber de conocerla.
        Las demás lenguas españolas serán también oficiales en las comunidades autónomas donde se usen, de acuerdo
        con sus respectivos estatutos.
        En España la enseñanza de las lenguas cooficiales es competencia de las comunidades autónomas.
    </prosody>
</speak>
