<speak>
    <prosody rate="80%">
        TAREA 1
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        GOBIERNO, LEGISLACIÓN Y PARTICIPACIÓN CIUDADANA
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        PODERES DEL ESTADO, GOBIERNO E INSTITUCIONES
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        La Constitución española fue aprobada en referéndum por los españoles el 6 de diciembre de 1978.
        La Constitución es la «ley de leyes» o ley fundamental de España,
        a partir de la cual se establece el ordenamiento de todo el sistema jurídico español.
        <break time="1s"/>

        Los principios en los que se basa la Constitución española son:
        • El respeto a los derechos humanos y las leyes.
        • La protección de las diferencias de los pueblos de España.
        • El desarrollo de un sistema social y económico para una vida digna.
        • La colaboración y cooperación entre todos los pueblos de la Tierra.

        El Reino de España es un Estado social
        y democrático de Derecho con la forma política de monarquía parlamentaria.
        Tiene como valores superiores la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo político.
        La soberanía nacional reside en el pueblo español, del que proceden los poderes del Estado.

        España es una patria común e indivisible,
        y la Constitución reconoce y garantiza el derecho a la autonomía de las nacionalidades
        y regiones que la componen, y la solidaridad entre todas ellas.

        El Tribunal Constitucional interpreta la Constitución española. Es independiente de los poderes del Estado.

        La bandera de España tiene tres franjas (roja, amarilla y roja).
        Cada comunidad autónoma tiene su propia bandera y debe utilizarla junto a la española en sus edificios públicos
        y en sus actos oficiales.

        En la Constitución se indica que el castellano es la lengua oficial de España.
        Todos los españoles tienen el derecho de usarla y el deber de conocerla.
        Las demás lenguas españolas serán también oficiales en las comunidades autónomas donde se usen,
        de acuerdo con sus respectivos estatutos.
        En España la enseñanza de las lenguas cooficiales es competencia de las comunidades autónomas.

        Además del castellano o español, se hablan otras lenguas oficiales en las siguientes comunidades autónomas:
        Galicia (gallego), Navarra y País Vasco (vasco o euskera), Cataluña (catalán y aranés),
        Islas Baleares (catalán), Comunidad Valenciana (catalán o valenciano).

        En España existen distintos organismos para la normalización de las lenguas,
        así como para la difusión de las mismas y de la cultura hispana, que se detallan en el cuadro siguiente:

        Castellano o español - Real Academia Española (RAE) - Instituto Cervantes

        Catalán - Institut d´Estudis Catalans - Institute Ramon Llull, instituted d´Estudis Baleàrics

        Valenciano - Acadèmia Valenciana de la Llengua -
        Direcció General de Política Lingüística i Gestió del Multilingüisme

        Gallego - Real Academia Galega - Secretaría Xeral de Política Lingüística

        Vasco o euskera - Real Academia de la Lengua Vasca-Euskaltzaindia -
        Instituto Vasco Etxepare, Instituto Navarro del Vascuence-Euskarabidea

        <break time="1s"/>
        La capital de España es Madrid desde mediados del siglo XVI, antes lo fueron Valladolid y Toledo.

        El rey de España es el jefe del Estado,
        tiene la máxima representación del mismo y modera el funcionamiento de las instituciones.
        Además, entre otras funciones, sanciona y promulga las leyes,
        nombra a los miembros del Gobierno, a propuesta de su presidente,
        y tiene el mando supremo de las Fuerzas Armadas de España.
        La Corona es el símbolo de la unidad de España.

        En España se permite reinar tanto a hombres como a mujeres.
        La Corona de España es hereditaria,
        y el heredero o heredera de la Corona tiene el título de Príncipe o Princesa de Asturias.
        El rey tiene su residencia oficial en el Palacio Real, pero vive en el Palacio de la Zarzuela.

        Juan Carlos I fue rey de España desde el 22 de noviembre de 1975 hasta el 19 de junio de 2014.
        Con su reinado se restauró la democracia en España y el país se integró en la Unión Europea.
        En junio del año 2014, fue proclamado rey su hijo, Felipe VI.
        <break time="1s"/>
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        REPRESENTACIÓN DE ESPAÑA EN ORGANISMOS INTERNACIONALES
        <break time="1s"/>
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        España se unió a la Comunidad Económica Europea (hoy Unión Europea) el 1 de enero de 1986.
        Desde entonces, España ha desarrollado siempre un papel activo en la construcción del proyecto europeo.
        España ha desempeñado cinco veces la Presidencia de turno semestral del Consejo de la Unión Europea:
        en 1989, 1995, 2002, 2010 y 2023).

        Por su pertenencia a la UE, España ha reformado en dos ocasiones — en 1992 y en 2011 —
        su Constitución para adaptarla a las decisiones y directivas europeas.

        La bandera de la Unión Europea es azul con 12 estrellas amarillas en círculo.

        España también forma parte de otras organizaciones internacionales, como
        la Organización de las Naciones Unidas (ONU);
        el Consejo de Europa (CE);
        la Organización del Tratado del Atlántico Norte (OTAN);
        la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE);
        la Organización para la Seguridad y la Cooperación en Europa (OSCE).

        Un lugar especial en las relaciones internacionales de España lo ocupa la Comunidad Iberoamericana de Naciones,
        que está formada por los 19 países de América Latina que hablan español y portugués,
        y los 3 de la Península Ibérica (España, Portugal y Andorra).

        El organismo internacional de apoyo a estos 22 países es la Secretaría General Iberoamericana.

        <break time="1s"/>
        En la Constitución se establece la separación de los poderes ejecutivo, legislativo y judicial,
        lo que garantiza el funcionamiento de las instituciones españolas.
        <break time="1s"/>
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        PODER EJECUTIVO
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        El Gobierno dirige la política interior y exterior de España, la Administración civil y militar,
        y la defensa del Estado. Es el órgano superior del poder ejecutivo.

        El Gobierno tiene su sede en Madrid, y está formado por el presidente,
        uno o varios vicepresidentes y los ministros.
        El presidente del Gobierno tiene su residencia oficial en el Palacio de la Moncloa.
        Los miembros del Gobierno juran
        o prometen su cargo ante un ejemplar de la Constitución española en presencia del rey.
        <break time="1s"/>
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        PODER LEGISLATIVO
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        Las Cortes Generales (nombre oficial del Parlamento español) representan al pueblo español
        y están formadas por dos cámaras: el Congreso de los Diputados y el Senado.
        Las funciones principales de las Cortes Generales son elaborar y aprobar las leyes
        y los Presupuestos generales del Estado y controlar la acción del Gobierno.

        El presidente del Congreso de los Diputados es la tercera autoridad del Estado español.

        El Congreso de los Diputados está compuesto por 350 diputados, que se eligen por provincias.
        El Senado, puede variar en el número de miembros que lo componen; en la actualidad hay 265 senadores.
        La mayoría de los senadores son elegidos por los ciudadanos en las elecciones generales.
        El resto son elegidos por las comunidades autónomas.

        En el Congreso de los Diputados también tiene lugar la investidura del presidente del Gobierno,
        a propuesta del rey,
        y es el sitio en el que se debaten las cuestiones de confianza o las mociones de censura al presidente.
        Por su parte, el Senado es la cámara de representación territorial de España.

        Hay distintos tipos de leyes:
        • Ley orgánica. La Constitución exige regular así temas como los derechos fundamentales
        o los estatutos de autonomía.
        • Decreto ley. Ley dictada por el Gobierno en casos de especial urgencia.
        • Ley ordinaria.

        Antes de que se apruebe una ley, y según quién la propone,
        hablamos de proyecto de ley (cuando la propone el Gobierno)
        o una proposición de ley
        (la propone el Congreso, el Senado, una comunidad autónoma o un mínimo de 500 000 ciudadanos).

        Las leyes, una vez aprobadas, necesitan desarrollarse con reglamentos u órdenes ministeriales.
        <break time="1s"/>
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        PODER JUDICIAL
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        Está compuesto por jueces y magistrados y tiene la función de administrar la justicia,
        que proviene del pueblo.
        La base de la organización de los tribunales es el principio de unidad jurisdiccional.

        El Consejo General del Poder Judicial (CGPJ) es el órgano de gobierno de los jueces.
        Es un órgano autónomo y sirve para garantizar la independencia de los jueces y tribunales.
        <break time="1s"/>
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        RELIGIÓN
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        La Constitución garantiza la libertad religiosa de los individuos y las comunidades, y en este sentido,
        el Estado español es aconfesional.
        No reconoce ninguna religión como oficial, aunque hay una fuerte tradición católica.
        <break time="1s"/>
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        LAS FUERZAS ARMADAS Y LAS FUERZAS Y CUERPOS DE SEGURIDAD
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        1) Las Fuerzas Armadas tienen como misión garantizar la soberanía
        y la independencia de España, defender su integridad territorial, además del orden constitucional.
        Su máxima autoridad es el rey, aunque la dirección corresponde al Ministerio de Defensa.
        Están compuestas por el Ejército de Tierra, el Ejército del Aire y la Armada.
        Las Fuerzas Armadas, entre otras acciones internacionales, participan en misiones de paz de la ONU desde 1989.

        2) Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad tienen como función proteger el libre ejercicio de los derechos
        y libertades y garantizar la seguridad ciudadana.
        • De ámbito nacional (Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado):
        Cuerpo Nacional de Policía y Guardia Civil. El mando superior corresponde al ministro del Interior.
        • De ámbito autonómico: Ertzaintza en el País Vasco, Mossos d’Esquadra en Cataluña,
        Policía Foral de Navarra, Cuerpo General de la Policía de Canarias.
        • De ámbito local: Policía local.

        Cada uno de ellos tiene su área de actuación concreta.
        Entre las funciones de la Policía Nacional está la expedición del documento nacional de identidad
        y del pasaporte,
        cuestiones de extranjería y el control de entrada y salida del territorio nacional de españoles y extranjeros.

        Por su parte, la Guardia Civil tiene como funciones, entre otras,
        vigilar el tráfico en las vías públicas interurbanas, así como en puertos, aeropuertos, fronteras y costas.

        Entre las funciones de la Policía local están la protección de las autoridades locales,
        la regulación del tráfico en el casco urbano y la prestación de auxilio en caso de accidente
        <break time="1s"/>
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        ORGANISMOS ESPAÑOLES
        <break time="1s"/>
    </prosody>
    <prosody rate="80%">
        Son órganos consultivos del Gobierno el Consejo de Estado y el Consejo Económico y Social
        <break time="1s"/>

        Algunos ejemplos de organismos que pertenecen a ministerios de España son
        la Agencia Española de Meteorología (AEMET), la Agencia Tributaria (AEAT),
        la Dirección General de Tráfico (DGT),
        el Instituto de Comercio Exterior de España (ICEX), el Instituto Cervantes, el Instituto de las Mujeres,
        el Instituto Nacional de Estadística (INE), Patrimonio Nacional, Turespaña, etc.

        El Defensor del Pueblo y el Tribunal de Cuentas dependen de las Cortes Generales.
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        DEFENSOR DEL PUEBLO
        <break time="1s"/>

        El Defensor del Pueblo garantiza el respeto de los derechos fundamentales
        y se hace eco de las quejas de los ciudadanos por el mal funcionamiento de las administraciones.

        El Defensor del Pueblo es elegido por el Congreso de los Diputados y el Senado.
        Su mandato es de cinco años, y no recibe órdenes ni instrucciones de ninguna autoridad.
        Cualquier ciudadano puede presentar una queja al Defensor del Pueblo y solicitar su intervención,
        que es gratuita,
        para que investigue cualquier actuación presuntamente irregular de la Administración pública española
        o sus agentes.
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        AGENCIA TRIBUTARIA Y TRIBUNAL DE CUENTAS
        <break time="1s"/>

        La Agencia Tributaria es la encargada de la recaudación de impuestos
        y la aplicación del sistema tributario en general, para contribuir al sostenimiento de los gastos públicos.

        El Tribunal de Cuentas controla las finanzas y presupuesto de las administraciones,
        así como la contabilidad de los partidos políticos.
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        ORGANIZACIÓN TERRITORIAL Y ADMINISTRATIVA
        <break time="1s"/>

        En la Constitución de 1978 se establece que España se organiza a partir de ese momento en comunidades autónomas,
        provincias y municipios.
        Se distinguen tres niveles de organización de la Administración: central (del Estado),
        autonómica y local (en este nivel se incluyen las provincias y los municipios).

        En cada uno de los niveles las entidades de gobierno tienen autonomía
        para la gestión de sus respectivos intereses, de acuerdo con la ley.

        El Estado posee competencias exclusivas sobre materias como nacionalidad, extranjería,
        inmigración, relaciones internacionales y administración de justicia.
    </prosody>

    <prosody rate="80%">
        COMUNIDADES Y CIUDADES AUTÓNOMAS
        <break time="1s"/>

        Son 17 las comunidades y 2 las ciudades autónomas de España.
        La base para su formación fueron las características históricas,
        culturales y económicas comunes de provincias limítrofes.
        La norma institucional básica de cada comunidad es el Estatuto de Autonomía, en el que se establece:

        • el nombre de la comunidad que corresponde a su identidad histórica.
        • la delimitación de su territorio.
        • el nombre, organización y sede de las instituciones autónomas propias.
        • las competencias asumidas dentro del marco establecido en la Constitución
        y las bases para el traspaso de los servicios correspondientes a la comunidad.
        Entre las más significativas se encuentran la sanidad y la educación

        Las instituciones de las comunidades autónomas son:
        la asamblea legislativa (o parlamento autonómico),
        elegida por sufragio universal entre sus habitantes en las elecciones autonómicas;
        el consejo de gobierno, con funciones ejecutivas sobre las competencias transferidas;
        y el presidente, que además de su función ejecutiva, representa a la comunidad autónoma.

        El representante del Estado en una comunidad autónoma es el delegado del Gobierno.
    </prosody>
</speak>
